<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD Journal Publishing DTD v3.0 20080202//EN" "http://dtd.nlm.nih.gov/publishing/3.0/journalpublishing3.dtd">
<article>
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">Terra Digitalis</journal-id>
      <issn pub-type="epub">0000-000X</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Terra Digitalis</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.22201/igg.terradigitalis.2017.1.4</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="display-channel">
          <subject>Articulos de investigación</subject>
        </subj-group>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Geografía</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>La cartografía de las unidades inferiores de la regionalización fisico-geográfica (RFG) de Michoacán</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Espinoza Maya</surname>
            <given-names>Alejandra</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="espinoza"/>
          <xref ref-type="corresp" rid="cor1">*</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Bollo Manent</surname>
            <given-names>Manuel</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="bollo"/>
        </contrib>
        <aff id="espinoza">
          <institution>Centro de Investigaciones en Geografía Ambiental</institution>
        </aff>
        <aff id="bollo">
          <institution>Centro de Investigaciones en Geografía Ambiental</institution>
        </aff>
      </contrib-group>
      <author-notes>
        <corresp id="cor1">
          <email>aespinoza@pmip.unam.mx</email>;
        </corresp>
      </author-notes>
      <pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
        <day>04</day>
        <month>04</month>
        <year>2017</year>
      </pub-date>
      <volume>1</volume>
      <issue>1</issue>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>29</day>
          <month>09</month>
          <year>2016</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>16</day>
          <month>03</month>
          <year>2017</year>
        </date>
      </history>
      <permissions>
        <copyright-statement>&#169; 2017, Alejandra Espinoza Maya &amp; Manuel Bollo Manent. Published by Terra Digitalis.</copyright-statement>
        <license xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
          <license-p>This is an Open Access article distributed under the terms of the Creative Commons Attribution License (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/), which permits non-commencial sharing of the work and adaptions, provided the original work is properly cited and the new creations are licensed under identical terms</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <self-uri>http://132.248.14.208/html/ojs/index.php/terra_digitalis/</self-uri>
      <abstract abstract-type="section">
        <sec>
          <title>Resumen</title>
          <p>El presente trabajo propone la Regionalización físico-geográfica (RFG) para Michoacán. Se basa en el método de distinción de unidades de la regionalización, a partir del mapa de la tipología regional de los paisajes, por medio de la asociación de paisajes de esta tipología en cada nivel taxonómico de la RFG. Se parte de la diferenciación de las Provincias físico-geográficas del territorio como unidad taxonómica superior que es posible representar a la escala de estudio y posteriormente se establecen las unidades inferiores de la taxonomía a su interior. Para Michoacán se distinguieron: 2 Provincias, 7 Subprovincias, 17 Distritos y 36 Regiones físico-geográficas en una superficie de 58,296.11 km2, a escala 1:500,000. La delimitación de estas unidades espaciales, resulta útil en diversos ámbitos, particularmente en la gestión, manejo y planeamiento del territorio, ya que están constituidas por niveles jerárquicos de unidades anidadas por medio de una taxonomía que permite abarcar diferentes escalas..</p> 
          <p><bold>Palabras clave</bold>: Regionalización, paisaje físico-geográfico, taxonomía.</p> 
        </sec>
        <sec>
          <title>Abstract</title>
          <p>The present paper presents the Map of the lower units of the Physical Geographic Regionalization (RFG) for Michoacán. It is based on the method of units distinction of the regionalization, based on the map of the regional typology of the landscapes, by means of the association of landscapes of this typology in each taxonomic level of the RFG. It starts from the differentiation of the physical-geographic Provinces of the territory as a higher taxonomic unit and subsequently establishes the lower units of the taxonomy to its interior. For Michoacán, 2 Provinces, 7 Sub-provinces, 17 Districts and 36 physical-geographic Regions were distinguished on an area of ​​58,296.11 km2, at a scale of 1: 500,000. The delimitation of these spatial units is useful in several areas, particularly in management and land planning, since they are constituted by hierarchical levels of nested units by means of a taxonomy allowing the coverage of different scales.</p>
          <p><bold>Key words</bold>: Regionalization, physical-geographical landscape, taxonomy.</p>
        </sec>        
      </abstract>
      <kwd-group kwd-group-type="author-created">
    <title>Palabras clave</title>
    <kwd>Regionalización</kwd>
    <kwd>paisaje físico-geográfico</kwd>
    <kwd>taxonomía</kwd>
     </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec>
      <title>Introducción</title>
      <p>Una Regionalización es un sistema de división territorial de unidades espaciales de diferentes tipos (administrativas, económicas o naturales). La Regionalización físico-geográfica (RFG) o de paisajes, permite entender la composición, estructura, relaciones, diferenciación y desarrollo de los paisajes físico-geográficos (f-g) individuales (geosistemas, complejos f-g) naturales. El paisaje natural es el resultado de la interacción de los componentes naturales (suelos, relieve, roca, agua clima y organismos vivos) en un espacio dado de la superficie terrestre.</p>
      <p>Los principios básicos para la distinción de las unidades de la RFG son el estructural-genético y el histórico-evolutivo y para dicha distinción se requiere de procedimientos de análisis, clasificación y cartografía de estos paisajes, vistos como unidades espaciales con un mismo origen y con integridad territorial; en ellos se desarrollan interacciones entre los componentes naturales que les constituyen y de estas interacciones depende su homogeneidad relativa (<xref rid="ID0b98e64f-8298-4292-826b-2607019ab5d5" ref-type="bibr" id="IDe667f1c3-20cd-4381-ab6c-b95b39c83ace">Mateo, 2002</xref>)</p>
      <p>Existen dos vías para la clasificación de los paisajes a nivel regional: la Regionalización y la Tipología físico - geográficas; estas se encuentran íntimamente relacionadas y son parte de los estudios básicos en la Geografía Física, y en particular de la Geografía del Paisaje.  Estas formas de clasificación del paisaje se realizan al igual que las de cualquier componente natural, como el suelo, el clima o los aspectos geológicos, tan solo que la clasificación de los paisajes se realiza en un nivel de mayor complejidad al mostrar los resultados de diferenciación espacial de la interrelación entre todos los componentes naturales. El resultado en ambos casos es la diferenciación en unidades espaciales de un territorio a escala regional, según los criterios específicos de cada clasificación, diferenciación que se muestra por medio de la cartografía de sus diferentes niveles taxonómicos. El proceso de clasificación del espacio, en ambas, es el resultado de la integración entre los componentes naturales, pero según criterios diferentes.</p>
      <p>La Tipología f-g distingue los paisajes cuando integra los componentes naturales, pero identifica los espacios con rasgos comunes, que son análogos. Los paisajes f-g tipológicos son por tanto repetibles en el espacio y en el tiempo, su clasificación se realiza por analogía en función de determinados rasgos comunes de los componentes que conforman su estructura (<xref rid="ID0b98e64f-8298-4292-826b-2607019ab5d5" ref-type="bibr" id="IDe667f1c3-20cd-4381-ab6c-b95b39c83ace">Mateo, 2002</xref>).</p>
      <p>La RFG es un sistema de subdivisión del espacio en el cual se clasifican y delimitan los paisajes f-g por rasgos característicos, propios, únicos de cada porción del espacio. Los paisajes f-g individuales se determinan a partir de los principios de objetividad, integridad territorial, complejidad, homogeneidad, unidad genética y combinación de factores zonales y azonales de la diferenciación geográfica. Estos criterios son el soporte para el diagnóstico y distinción de las unidades de la RFG (<xref rid="IDacd0c4da-de61-4203-ae52-22e322ed871c" ref-type="bibr" id="IDdd6eedca-2747-474a-8a47-f57916039cb3">Isachenko, 1991:222</xref>), las que se representan cartográficamente en un sólo areal, con nombres propios. Es un proceso de “personalización” del espacio, lo que hace que cada paisaje f-g de la regionalización sea único en la naturaleza (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>).</p>

      <p>El objetivo de la RFG de un territorio es establecer un sistema de subdivisión de unidades espaciales (paisajes f-g), con carácter individual e irrepetible, integradas en niveles jerárquicos, anidadas por medio de una taxonomía definida por índices diagnósticos en cada nivel taxonómico y delimitar dichas unidades expresándolas cartográficamente. De aquí, que toda RFG de un territorio contenga el mapa de las unidades espaciales delimitadas para cada nivel taxonómico y un texto que les caracterice y describa.</p>

      <p>La RFG, surge en Rusia a partir de los trabajos de V.V. Dokuchaev a finales del siglo XIX; en los inicios del siglo XX se realizaron distintas regionalizaciones aplicando sus principales conceptos y enfoques (<xref rid="IDf88fbbfe-c628-4c8b-ac45-729505941839" ref-type="bibr" id="IDc7644e21-9d35-4823-a2f5-f64bbdeca880">Berg, 1913</xref>; <xref rid="ID96ecfbc2-f58f-477e-a90f-3dbc444a0905" ref-type="bibr" id="IDaaae1a22-2443-4f43-b16f-40cb08563c8c">Suslov, 1947</xref>). A mitad del siglo XX se comenzó a prestar atención en la RFG también en otros países del ex-bloque socialista, en la Alemania Federal, por ejemplo, se comenzó con una detallada RFG del territorio. Estas investigaciones sentaron las bases de las RFGs actuales; entre 1960 y 1987 quedan establecidos los principios básicos y métodos de la RFG (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>). Hoy la RFG se realiza en numerosos países del mundo.</p>

      <p>A partir de 1978 se realizan las primeras RFGs en América Latina. La RFG de América Central y del Caribe (Mateo, 1989), la RFG de Cuba (Mateo y Acevedo, 1989); en Brasil actualmente se realiza la RFG con el uso de una metodología similar (<xref rid="IDb35c706d-5a35-4d65-9125-3b83d5ddd192" ref-type="bibr" id="IDd2dd19a7-8a3a-4219-8481-5b849ffbbdae">Mateo et al., 2004</xref>).</p>

      <p>En México se han realizado regionalizaciones naturales con enfoques diferentes a la RFG, por ejemplo las Regionalizaciones Fisiográficas de México de Ordóñez (<xref rid="IDbb7e327d-ad2e-4f47-9dfb-1fbd117e57ae" ref-type="bibr" id="IDf235f055-ddaa-4427-b387-857a8489d84e">1936, 1946</xref>), <xref rid="ID692a2985-3ad4-45b0-bdf9-1e13f65e47e1" ref-type="bibr" id="IDdb0189d2-9553-473d-9906-cffb60bf0982">&#193;lvarez, 1961</xref> y <xref rid="IDcef849d3-58bc-41e0-aa3c-8ae99c006239" ref-type="bibr" id="ID783d042a-101c-4661-913d-31dc8b3a68d7">Alcorta, 1964</xref>, la Regionalización Geomorfológica de Michoacán de Ocampo (<xref rid="ID7ad65866-be36-4d55-b4f2-fb0258961f1f" ref-type="bibr" id="ID9218289b-ad67-44aa-8c37-9c39d8fe6825">Bocco et al., 1999</xref>). <xref rid="IDe275898c-6e2b-4606-aaf0-40d64b983875" ref-type="bibr" id="ID180cca90-7be3-4553-8e7a-ae3e8975ecf1">SEDUE, 1988</xref> elaboró una Regionalización Ecológica de México de carácter tipológico.</p>

      <p>Las regionalizaciones posteriores (<xref rid="ID6ce41c38-8645-42c8-b435-7ac6682fb13b" ref-type="bibr" id="ID80143d81-08a9-4a46-9a63-8189bcae1928">Cuanalo 1989</xref>; <xref rid="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6" ref-type="bibr" id="ID197bf80b-1f8f-4bbe-881f-fa524519c934">Qui&#241;ones, 1987</xref>; <xref rid="ID78355fc9-23a5-4ac9-a56c-afffe088465c" ref-type="bibr" id="IDa04e1930-1799-404e-bf4e-5ba74c458be4">Barajas et al., 1986</xref>), también fisiográficas, toman en cuenta solo el relieve y su génesis en la clasificación de las unidades; aunque tienen mayor complejidad en el proceso de sistematización, al igual que las anteriormente descritas, no siguen el enfoque regional en toda la clasificación de unidades y no integran la interrelación de los componentes naturales (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>).</p>

      <p>Por su parte, la RFG abarca diferentes escalas de análisis ya que está integrada por niveles jerárquicos que abarcan unidades superiores e inferiores, las cuales se encuentran anidadas por medio de una taxonomía. Las unidades en la RFG son únicas e irrepetibles en el espacio, definidas por medio de índices diagnóstico, los cuales establecen los criterios de clasificación para distinguir las unidades en cada nivel taxonómico de la RFG. En comparación con otras regionalizaciones naturales, la RFG permite entender de una forma más organizada la estructura espacial del territorio a través de una precisa identificación, clasificación, caracterización y cartografía de las unidades espaciales individuales en el nivel regional. </p>

      <p>La propuesta de RFG de México, realizada por (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>), a partir de la cual se distinguieron las unidades superiores de la clasificación y se iniciaron los trabajos de distinción de las unidades taxonómicas inferiores en el territorio mexicano, es base del presente trabajo.</p>

      <p>La RFG de México, en sus unidades superiores, ha sido publicada en el libro “Una propuesta de Regionalización físico-geográfica de México” (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>). En ella, se distinguen tres niveles taxonómicos para dichas unidades superiores; Subcontinente (1 Subcontinente), Países (5), Territorios (10) y las Provincias físico-geográficas (15) como el nivel intermedio entre las unidades superiores, asimismo se presenta la cartografía de estas unidades, así como los índices diagnóstico que las definen. Además se proponen las unidades taxonómicas inferiores en tres niveles taxonómicos: Subprovincias, Distritos y Regiones físico-geográficas; y se establecen los índices diagnósticos que definen a dichas unidades.</p>

      <p>Como antecedentes de clasificación, distinción y cartografía de unidades inferiores de la RFG en México, se señalan los trabajos realizados en la Provincia f-g Península de Baja California (<xref rid="IDa1c6e32e-94a7-4d0e-803c-3f1c3eaab909" ref-type="bibr" id="ID4ca23678-0216-46e1-82f3-93410bd16cdf">Zaragoza, 2010</xref>) y de cuatro Subprovincias de la Provincia f-g Sierra Madre del Sur, en las que se ubica el estado de Guerrero (<xref rid="ID6b03c6ca-9fee-474d-bcf4-0f7002c0041c" ref-type="bibr" id="IDd398ab97-b1d0-4763-ba79-c4a1751dcec3">Ort&#237;z, 2014</xref>). También, se trabaja en la propuesta de la RFG en las Subprovincias que contienen al estado de Jalisco, la cual abarca parte de las Provincias f-g Eje Neovolcánico Transmexicano y Sierra Madre Occidental. En consecuencia, y como continuidad de estos dos últimos trabajos mencionados, surge la propuesta de realizar la RFG y su cartografía en sus unidades inferiores para Michoacán en las Provincias f-g antes mencionadas.</p>

      <p>El objetivo de este trabajo es presentar el mapa de las unidades taxonómicas inferiores de la RFG sobre las que se ubica el territorio de Michoacán y mostrar la metodología utilizada para establecer y delimitar dichas unidades, así como su importancia para los estudios básicos en la geografía de este territorio y sus posibles aplicaciones.</p>

      <p>La delimitación obtenida de las unidades inferiores de la clasificación para el territorio de Michoacán, se realiza con el apoyo de herramientas (SIG) y métodos científicos del análisis espacial y se muestran con ayuda de la cartografía, en el "Mapa de las unidades inferiores de la Regionalización físico - geográfica de Michoacán de Ocampo" (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>). Las unidades espaciales mostradas en el mapa mencionado, son de utilidad en diagnósticos y evaluaciones ambientales, en el análisis de potenciales naturales y en la evaluación de recursos naturales, en la planificación ambiental y territorial, en la estructuración de planes de desarrollo, entre otros estudios a nivel regional.</p>

      <p>La RFG de Michoacán sirve de base a una tesis doctoral, la cual toma como unidades espaciales de análisis a las Regiones físico-geográficas para realizar diferentes evaluaciones ambientales en el territorio.</p>

      <!--
      <p>En M&#233;xico se han realizado regionalizaciones naturales con enfoques diferentes a la RFG, por ejemplo las Regionalizaciones fisiogr&#225;ficas de M&#233;xico, de Ord&#243;&#241;ez (<xref rid="IDbb7e327d-ad2e-4f47-9dfb-1fbd117e57ae" ref-type="bibr" id="IDf235f055-ddaa-4427-b387-857a8489d84e">1936, 1946</xref>), (<xref rid="ID692a2985-3ad4-45b0-bdf9-1e13f65e47e1" ref-type="bibr" id="IDdb0189d2-9553-473d-9906-cffb60bf0982">&#193;lvarez, 1961</xref>) y (<xref rid="IDcef849d3-58bc-41e0-aa3c-8ae99c006239" ref-type="bibr" id="ID783d042a-101c-4661-913d-31dc8b3a68d7">Alcorta, 1964</xref>), que tienen un enfoque de tipo geol&#243;gico-geomorfol&#243;gico y la regionalizaci&#243;n geomorfol&#243;gica de Michoac&#225;n de Ocampo (<xref rid="ID7ad65866-be36-4d55-b4f2-fb0258961f1f" ref-type="bibr" id="ID9218289b-ad67-44aa-8c37-9c39d8fe6825">Bocco et al., 1999</xref>). (<xref rid="IDe275898c-6e2b-4606-aaf0-40d64b983875" ref-type="bibr" id="ID180cca90-7be3-4553-8e7a-ae3e8975ecf1">SEDUE, 1988</xref>) elabora una regionalizaci&#243;n ecol&#243;gica de M&#233;xico con enfoque tipol&#243;gico. Las regionalizaciones posteriores tienen mayor complejidad en el proceso de sistematizaci&#243;n (<xref rid="ID6ce41c38-8645-42c8-b435-7ac6682fb13b" ref-type="bibr" id="ID80143d81-08a9-4a46-9a63-8189bcae1928">Cuanalo 1989</xref>; <xref rid="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6" ref-type="bibr" id="ID197bf80b-1f8f-4bbe-881f-fa524519c934">Qui&#241;ones, 1987</xref>; <xref rid="ID78355fc9-23a5-4ac9-a56c-afffe088465c" ref-type="bibr" id="IDa04e1930-1799-404e-bf4e-5ba74c458be4">Barajas et al., 1986</xref>).</p>
      <p>Bajo el enfoque de la diferenciaci&#243;n f-g de los componentes naturales se tiene como antecedente &#8220;Una propuesta de Regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica de M&#233;xico&#8221; (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="IDbae5b569-f718-413a-94e8-91a8b52c5f94">Bollo et al., 2015</xref>), donde se distinguen tres niveles taxon&#243;micos para las unidades superiores de la RFG de M&#233;xico; Subcontinente (1), Pa&#237;ses (5), Territorios (10) y Provincias f&#237;sico-geogr&#225;ficas (15) como el nivel intermedio entre las unidades superiores y las inferiores. Tres niveles taxon&#243;micos para las unidades inferiores, Subprovincias, Distritos y Regiones f&#237;sico-geogr&#225;ficas; as&#237; como los &#237;ndices diagn&#243;sticos de dichas unidades.</p>
      <p>Por lo cual, se realiza la RFG de Michoac&#225;n como parte de la tesis de doctorado: &#8220;La RFG como base para el estudio en el aumento y distribuci&#243;n geogr&#225;fica de la prevalencia de asma en Michoac&#225;n&#8221;. Su objetivo, en la primera etapa, fue distinguir las unidades inferiores de la RFG para el territorio mencionado. De tal manera, la RFG de Michoac&#225;n, presenta un sistema de subdivisi&#243;n del territorio en unidades de paisaje f-g, integradas en niveles jer&#225;rquicos, anidadas por medio de una taxonom&#237;a en el espacio. Esta clasificaci&#243;n permite distinguir unidades espaciales, definidas por &#237;ndices diagn&#243;sticos, con car&#225;cter individual e irrepetible. La delimitaci&#243;n de las unidades se realiza con el apoyo de herramientas (SIG) y m&#233;todos cient&#237;ficos del an&#225;lisis espacial.</p>
    -->
    </sec>
    <sec>
      <title>Metodología</title>
      <p>Existen diferentes métodos para establecer las unidades inferiores de la RFG de un territorio, el más utilizado y aplicado en este trabajo, es un método inductivo que se conoce como el …método de distinción de los paisajes regionales de la RFG sobre la base del análisis del mapa tipológico regional de los paisajes, el cual parte de dos principios: primero, que la clasificación tipológica regional de los paisajes caracteriza la estructura de la envoltura geográfica a ese nivel por lo que constituye una buena base para la RFG y segundo, que a escala regional, una unidad físico – geográfica individual es el resultado de la asociación definida de paisajes (de carácter tipológico) en cada nivel taxonómico de la RFG… (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID24f93564-1223-410f-80b9-bf6d76660454">Bollo et al., 2015:22</xref>).</p>

      <p>En la <xref ref-type="table" rid="tbl1">Tabla 1</xref> se presentan los sistemas de unidades taxonómicas de la RFG y de la Tipología f-g en el nivel regional, más utilizados internacionalmente así como su escala de representación. También se muestran las unidades de la taxonomía de los paisajes del nivel local. La escala 1:250 000 es de transición entre el nivel local y regional. Por la homogeneidad de los paisajes no es posible realizar regionalización a nivel local, donde sólo se puede realizar la clasificación tipológica del paisaje (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID24f93564-1223-410f-80b9-bf6d76660454">Bollo et al., 2015</xref>).</p>

      <p>Las unidades superiores definidas en la RFG de México, en las que se ubica el territorio de Michoacán se presentan en la <xref ref-type="fig" rid="fig1">Figura 1</xref>. Como se puede observar el territorio de estudio abarca parte de dos Países, dos Territorios y dos Provincias físico-geográficas</p>

      <p>El proceso metodológico parte de la distinción de las unidades inferiores: Subprovincias, Distritos y Regiones f-g (<xref rid="fig2" ref-type="fig">Figura 2</xref>), a partir de las Provincias físico-geográficas, donde se ubica el territorio michoacano y consiste en la aplicación del método inductivo mencionado o de asociación de las unidades de la tipología (según el nivel taxonómico de la clasificación), para delimitar unidades de la RFG.</p>

      <p>Para ello es necesario además complementar el análisis espacial con otros índices diagnóstico para cada unidad inferior (<xref ref-type="table" rid="tbl2">Tabla 2</xref>)</p>

      <p>Para poder establecer la asociación de unidades de la tipología regional que conforman las unidades inferiores de la RFG, fue necesaria la actualización, así como la revisión de los límites de los paisajes del “Mapa de Paisajes físico-geográficos del Estado de Michoacán” (<xref rid="IDa8c7ee43-3237-4170-b74f-13631f74630b" ref-type="bibr" id="IDf3e3e642-c380-432a-8635-bf71af6bcc56">Ram&#237;rez et al., 2012</xref>) (Tipología regional de los paisajes de Michoacán). Con el apoyo de tecnologías de SIG, y la visualización del Modelo Digital del Terreno (MDT), modelo altitudinal, y el uso de cartografía temática de ríos, cuerpos de agua, cobertura vegetal y morfología del relieve, se rectificaron dichos límites (Información cartográfica digital 2015-2016). </p>

      <p>Actualizadas las unidades inferiores de la tipología regional (Clases, Subclases, Tipos y Grupos de paisajes f-g), establecidas las diferentes formas del relieve (tipos morfoestructurales, megaformas, macroformas y mesoformas), así como la tipología del clima (Grupos, Subgrupos, Tipos y Subtipos), se inicia la distinción de las unidades inferiores de la RFG (<xref rid="tbl3" ref-type="table">Tabla 3</xref>). Con ayuda del MDT, se establecen los límites sobre el mapa de la tipología regional, utilizando los propios límites de las unidades tipológicas. Se establecen y delimitan las Subprovincias f-g al interior de las Provincias f-g, se delimitan los Distritos f-g al interior de las Subprovincias y las Regiones f-g al interior de los Distritos a partir de los índices diagnóstico que les definen (ver <xref rid="tbl2" ref-type="table">Tabla 2</xref>). Es decir, es necesario un proceso de análisis que consiste en la integración, síntesis, revisión, organización, y homologación del espacio para obtener las unidades en cuestión. Una vez establecidos los límites de las unidades de los tres niveles taxonómicos, se obtiene como resultado y objetivo del trabajo, el "Mapa de las unidades inferiores de la Regionalización físico - geográfica de Michoacán de Ocampo". Se confecciona la leyenda y se realiza la edición del mapa final. La <xref rid="fig3" ref-type="fig">Figura 3</xref>, muestra las etapas de este proceso metodológico.</p>

      <p>En la <xref rid="tbl3" ref-type="table">Tabla 3</xref> se muestra un ejemplo del uso de los índices diagnóstico en la conformación y delimitación de las diferentes unidades de la regionalización en el territorio</p>

      <p>El análisis de dichos índices permitió observar una correspondencia entre las Provincias y Subprovincias f-g con las mismas unidades de la clasificación fisiográfica elaborada por INEGI (<xref rid="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6" ref-type="bibr" id="ID80197983-5700-41b9-a7d3-1c140db6cdea">Qui&#241;ones, 1987</xref>), sin embargo los límites de estas unidades de la RFG, al ser establecidos por las Clases y Subclases de paisaje en el mapa tipológico se diferencian al tiempo que son más precisos. Ello se debe a que el indicador que define a las Provincias y Subprovincias fisiográficas, es semejante a uno de los índices diagnóstico que describen a las Provincias y Subprovincias físico-geográficas (morfoestructuras y megaformas del relieve). Ello, como se explica a continuación, tiene relación con la nomenclatura y números de identificación presentados como leyenda del mapa para estos dos niveles taxonómicos.</p>

      <p>La <xref rid="tbl4" ref-type="table">Tabla 4</xref> muestra el número de la clasificación que le corresponde a cada Provincia y Subprovincia f-g en la leyenda del mapa en cuestión. Para identificar los Distritos f-g en la leyenda se consideran letras mayúsculas y para las Regiones f-g se asignan letras minúsculas. La nomenclatura en la clasificación queda como se muestra en el siguiente ejemplo:</p>

      <p>Aquí debe venir el ejemplo...</p>

      <p>Los nombres de las Provincias y Subprovincias f-g, se relacionan con las morfoestructuras, mega y mesoformas del relieve que les definen.  Los nombres de los Distritos y  Regiones f-g se establecen a partir de la localidad administrativa de mayor superficie o la localidad administrativa con el mayor número de habitantes, el rasgo orográfico de mayor altitud, y otros rasgos geográficos, hidrológicos y culturales de importancia.</p>
      <!--
      <p>La Regionalizaci&#243;n y la Tipolog&#237;a f-g son dos formas de clasificaci&#243;n de los paisajes del nivel regional, &#237;ntimamente relacionadas, cuyo resultado es la diferenciaci&#243;n en unidades espaciales de un territorio a escala regional seg&#250;n criterios particulares de cada clasificaci&#243;n y la representaci&#243;n de dichas unidades por medio de la cartograf&#237;a, con el uso de sistemas de unidades taxon&#243;micas espec&#237;ficas para cada una de ellas. El proceso de clasificaci&#243;n del espacio, en ambas, es el resultado de la integraci&#243;n entre los componentes naturales, pero seg&#250;n criterios diferentes.</p>
      <p>La Tipolog&#237;a f-g distingue los paisajes cuando integra los componentes naturales y antropog&#233;nicos, identifica los espacios con rasgos comunes que son an&#225;logos. Los paisajes f-g tipol&#243;gicos son por tanto repetibles en el espacio y en el tiempo, su clasificaci&#243;n se realiza por analog&#237;a en funci&#243;n de determinados rasgos comunes de los componentes que conforman su estructura (<xref rid="ID0b98e64f-8298-4292-826b-2607019ab5d5" ref-type="bibr" id="IDc587abd3-eeb3-4d5b-9dfd-0ce9035e6533">Mateo, 2002</xref>). </p>
      <p>La RFG es un sistema de subdivisi&#243;n del espacio en el cual se clasifican y delimitan los paisajes f-g por rasgos caracter&#237;sticos, propios, &#250;nicos de cada porci&#243;n del espacio. Los paisajes f-g individuales se determinan a partir de los principios de objetividad, integridad territorial, complejidad, homogeneidad, unidad gen&#233;tica y combinaci&#243;n de factores zonales y azonales de la diferenciaci&#243;n geogr&#225;fica. Estos son el soporte para el diagn&#243;stico de las unidades de la RFG (<xref rid="IDacd0c4da-de61-4203-ae52-22e322ed871c" ref-type="bibr" id="IDdd6eedca-2747-474a-8a47-f57916039cb3">Isachenko, 1991:222</xref>), las que se representan cartogr&#225;ficamente en un s&#243;lo areal, con nombres propios; es un proceso de &#8220;personalizaci&#243;n&#8221; del espacio, lo que hace que cada paisaje f-g de la regionalizaci&#243;n sea &#250;nico en la naturaleza (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID081cbcec-1227-44b8-bf09-6fee2f48bf8e">Bollo et al., 2015</xref>).</p>
      <p>En la (<xref ref-type="table" rid="tbl1">Tabla 1</xref>) se presentan los sistemas de unidades taxon&#243;micas de RFG y de la Tipolog&#237;a f-g en el nivel regional y su escala de representaci&#243;n. Tambi&#233;n se muestran las unidades de la taxonom&#237;a de los paisajes del nivel local. La escala 1:250 000 la transici&#243;n entre ambos niveles. Por la homogeneidad de los paisajes no es posible realizar regionalizaci&#243;n a nivel local, donde s&#243;lo se puede realizar la clasificaci&#243;n tipol&#243;gica del paisaje (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID559db76a-eb02-48be-aa81-f8cd4ca78d2a">Bollo et al., 2015</xref>). Para cada nivel taxon&#243;mico se definen &#237;ndices que permiten realizar la clasificaci&#243;n de la superficie terrestre, tanto en la tipolog&#237;a como en la regionalizaci&#243;n f-g.</p>
      -->
      <table-wrap id="tbl1" position="float">
      <label>Tabla 1</label>
      <caption>
      <title> Unidades taxonómicas más comunes de la cartografía regional en el enfoque físico-geográfico.
      </title>
      </caption>
      <table frame="box" rules="all" border="1">
        <thead>
          <tr><th rowspan="1" colspan="4" align="center">Nivel (Escala)</th></tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td colspan="3" align="center" rowspan="1">Nivel Regional (≤1:250 000 hasta ≤ 1:1 000 000)</td>
            <td colspan="1" align="center" rowspan="1">Nivel local (≥1: 250 000)</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="9">Nomenclatura de las unidades</td>
            <td colspan="1" rowspan="1">Unidades Individuales (RFG)</td>
            <td colspan="1" rowspan="1">Unidades Tipológicas (Tipología Regional)</td>
            <td colspan="1" rowspan="1">Tipología Local</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Continente</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Clase</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Localidad</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Subcontinente</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Tipo</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Comarca</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">País</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Grupo</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Subcomarca</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Territorio</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Especie</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Facie</td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Provincia</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Subprovincia</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Distrito</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
          </tr>
          <tr>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center">Región</td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
            <td colspan="1" rowspan="1" align="center"></td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      </table-wrap> 
      <!--
      <p>La RFG, surge en Rusia a partir de los trabajos de V.V. Dokuchaev a finales del siglo XIX; en los inicios del siglo XX se realizaron distintas regionalizaciones aplicando sus principales conceptos y enfoques (<xref rid="IDf88fbbfe-c628-4c8b-ac45-729505941839" ref-type="bibr" id="IDc7644e21-9d35-4823-a2f5-f64bbdeca880">Berg, 1913</xref>; <xref rid="ID96ecfbc2-f58f-477e-a90f-3dbc444a0905" ref-type="bibr" id="IDaaae1a22-2443-4f43-b16f-40cb08563c8c">Suslov, 1947</xref>). Estas investigaciones sentaron las bases de las RFGs actuales; entre 1960 y 1987 quedan establecidos los principios b&#225;sicos y m&#233;todos de la RFG (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID11a2c1ed-ec5d-47f4-8747-1ee225a6dd1d">Bollo et al., 2015</xref>). </p>
      <p>A partir de 1978 se realizan las primeras RFGs en Am&#233;rica Latina. La RFG de Am&#233;rica Central y del Caribe (<xref rid="ID63d0fe67-901d-4ab4-9739-185aa7ffd65c" ref-type="bibr" id="ID50548b04-c0a0-4301-ac68-5f25e5a45e3b">Mateo, 1989</xref>), la RFG de Cuba (<xref rid="ID63d0fe67-901d-4ab4-9739-185aa7ffd65c" ref-type="bibr" id="ID5b79bb8e-2471-4c23-906e-e28a9f4620b3">Mateo y Acevedo, 1989</xref>); en Brasil actualmente se realiza la RFG con el uso de una metodolog&#237;a similar (<xref rid="IDb35c706d-5a35-4d65-9125-3b83d5ddd192" ref-type="bibr" id="IDd2dd19a7-8a3a-4219-8481-5b849ffbbdae">Mateo et al., 2004</xref>). </p>
      <p>En 2015, se realiz&#243; la propuesta de RFG de M&#233;xico por Bollo y otros, a partir de la cual se inician los trabajos de distinci&#243;n de las unidades taxon&#243;micas inferiores de la RFG en el territorio mexicano, misma que es base del presente trabajo. </p>
      <p>De manera que, se clasificaron las unidades inferiores de la Provincia f-g Pen&#237;nsula de Baja California (<xref rid="IDa1c6e32e-94a7-4d0e-803c-3f1c3eaab909" ref-type="bibr" id="ID4ca23678-0216-46e1-82f3-93410bd16cdf">Zaragoza, 2010</xref>) y de cuatro Subprovincias de la Provincia f-g Sierra Madre del Sur, en las que se ubica el estado de Guerrero (<xref rid="ID6b03c6ca-9fee-474d-bcf4-0f7002c0041c" ref-type="bibr" id="IDd398ab97-b1d0-4763-ba79-c4a1751dcec3">Ort&#237;z, 2014</xref>). Se trabaja en la propuesta de la RFG en el estado de Jalisco, la cual abarca parte de las Provincias f-g Eje Neovolc&#225;nico Transmexicano y Sierra Madre Occidental. </p>
      <p>En consecuencia, surge la propuesta de realizar la RFG en sus unidades inferiores para Michoac&#225;n, la cual abarca parte de las Provincias f-g Eje Neovolc&#225;nico Transmexicano (ENT) y Sierra Madre del Sur (SMS). Para la delimitaci&#243;n de estas unidades inferiores, se toma como base la tipolog&#237;a de los paisajes de Michoac&#225;n realizada por (<xref rid="IDa8c7ee43-3237-4170-b74f-13631f74630b" ref-type="bibr" id="IDf3e3e642-c380-432a-8635-bf71af6bcc56">Ram&#237;rez et al., 2012</xref>).</p>
    -->
    </sec>
    <sec>
      <title>Resultados</title>
      <p>Como resultado del proceso metodológico se distinguieron, delimitaron y representaron cartográficamente 7 Subprovincias, 17 Distritos y 36 Regiones f-g (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>; <xref rid="tbl4" ref-type="table">Tabla 4</xref>). Dada la homogeneidad, resultado de la interrelación de los componentes naturales de algunas partes del territorio, hay Distritos que contienen una sola Región f-g.</p>

      <p>La RFG de un territorio está constituida por el mapa de las unidades de la RFG y un texto explicativo que describe y caracteriza a cada unidad. Como explicamos anteriormente, las unidades de la RFG integran los componentes naturales en los espacios que contienen; tales como geología, litología, relieve, clima, cobertura de vegetación, edafología e hidrografía y también unidades sintéticas de la tipología de los paisajes en cada nivel taxonómico, por lo cual y como complemento del mapa, es necesaria una descripción de dichos componentes naturales y de los paisajes tipológicos que integran cada unidad, así como explicar cómo se cumplen los índices diagnóstico que les identifican. Ello se realiza en un texto que caracteriza y describe a cada unidad, el cual es objeto de una publicación en forma de libro que se encuentra en preparación. </p>

      <p>La Provincia f-g Eje Neovolcánico Transversal (ENT) ocupa el 46.3% de la superficie de Michoacán. Esta unidad f-g se integra por 4 Subprovincias, 8 Distritos y 16 Regiones (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>; <xref rid="tbl4" ref-type="table">Tabla 4</xref>). Al interior de la Provincia f-g ENT, la Subprovincia de mayor superficie es la Neovolcánica Tarasca, la cual ocupa un área de 10611.02 km2 (39.3%) (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 5</xref>).</p>

      <p>La Provincia f-g Sierra Madre del Sur (SMS) abarca el 53.7% de Michoacán. Se integra por 3 Subprovincias, 9 Distritos y 20 Regiones (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>; <xref rid="tbl4" ref-type="table">Tabla 4</xref>). La Subprovincia f-g de mayor extensión territorial es la Cordillera Costera del Sur, que cuenta con 20682.4 km2 (66.1% de la unidad) (<xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 6</xref>).</p>

      <p>El Distrito f-g de mayor tamaño al interior de Michoacán es Uruapan – Cerro Tancítaro – Lago de Pátzcuaro (X.58.B) con 7070,82 km2 lo que representa el 12.1% del Estado; forma parte del ENT y de la Subprovincia f-g Neovolcánica Tarasca (X.58). Debido a la homogeneidad de las características naturales de este Distrito f-g no fue posible su delimitación en dos taxones con características diferentes entre sí, por lo que representa a su vez una Región f-g con las mismas características que dicho Distrito.</p>

      <p>La segunda Región f-g por su extensión en Michoacán es Arteaga – Cerro El Capulín (XII.66.B.a), con 5130.39 km2, el 8.8% del Estado. </p>

      <p>Una vez concluido el mapa, se realizaron recorridos de campo en todo el territorio, se verificaron los límites y se realizó una bitácora fotográfica de todas las Regiones físico-geográficas.</p>

      <p>El "Mapa de las unidades inferiores de la Regionalización físico-geográfica de Michoacán de Ocampo", y su texto descriptivo, son herramientas útiles y modernas, que permiten la divulgación de un conocimiento geográfico actualizado de la Entidad para muy diversos usuarios y constituyen una caracterización y descripción de la geografía física michoacana y su expresión cartográfica. </p>

      <p>A partir de la RFG propuesta, es posible realizar regionalizaciones aplicadas tomando como base a las unidades de la RFG; a partir de la evaluación de sus potenciales naturales para diferentes usos, es posible realizar la regionalización de la actividad agrícola, la turística, la minera, la industrial, entre muchas otras.</p>

      <p>La RFG parte del principio de objetividad de sus unidades espaciales, las cuales han constituido el medio biofísico del cual la sociedad se ha apropiado, que habita, y en el cual realiza sus actividades sociales, culturales y económicas, modificándolas.  Si identificamos por medio de indicadores biofísicos, demográficos, culturales, sociales y económicos, cómo ocurren esos procesos en dichos espacios, podremos tratar dichas unidades como sistemas ambientales complejos, resultado de las interacciones entre la Naturaleza y la Sociedad y por tanto realizar diagnósticos y evaluaciones ambientales de carácter holístico, con apoyo del análisis espacial, a diferentes niveles en la escala Regional. Ello permite entonces, que las Regiones y Distritos f-g, puedan ser utilizadas como unidades de gestión ambiental en los ordenamientos ecológicos y territoriales regionales por su homogeneidad y límites precisos, también en los programas de manejo integrado del territorio, en el establecimiento de límites precisos del sistema de Áreas Naturales Protegidas, entre otras aplicaciones. Todo ello hace a la RFG pragmática y utilitaria.</p>

      <!--
      <p>El m&#233;todo inductivo aplicado para realizar la RFG se conoce como el &#8230;<italic>m&#233;todo de distinci&#243;n de los paisajes regionales de la RFG sobre la base del an&#225;lisis del mapa tipol&#243;gico regional de los paisajes, el cual parte de dos principios: primero, que la clasificaci&#243;n tipol&#243;gica regional de los paisajes caracteriza la estructura de la envoltura geogr&#225;fica a ese nivel por lo que constituye una buena base para la RFG y segundo, que a escala regional, una unidad f&#237;sico &#8211; geogr&#225;fica individual es el resultado de la asociaci&#243;n definida de paisajes (de car&#225;cter tipol&#243;gico) en cada nivel taxon&#243;mico de la RFG</italic>&#8230; (<xref rid="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff" ref-type="bibr" id="ID24f93564-1223-410f-80b9-bf6d76660454">Bollo et al., 2015:22</xref>). </p>
      <p>Las unidades superiores de la RFG de M&#233;xico que se reconocen para el territorio nacional, tienen correspondencia para Michoac&#225;n con las unidades que se muestra en la (<xref ref-type="fig" rid="fig1">Figura 1</xref>).</p>
      <p>El proceso metodol&#243;gico parte de la unidad intermedia de clasificaci&#243;n, la Provincia f&#237;sico-geogr&#225;fica, por medio de la aplicaci&#243;n de &#237;ndices diagn&#243;stico y de la asociaci&#243;n de las unidades de la tipolog&#237;a (seg&#250;n el nivel taxon&#243;mico de la clasificaci&#243;n); subsecuentemente se distinguen las unidades inferiores: Subprovincias, Distritos y Regiones f-g (<xref rid="fig2" ref-type="fig">Figura 2</xref>). </p>
      <p>Fue necesaria una revisi&#243;n de los l&#237;mites de los paisajes del &#8220;Mapa de Paisajes f&#237;sico-geogr&#225;ficos del Estado de Michoac&#225;n&#8221; (<xref rid="ID0b98e64f-8298-4292-826b-2607019ab5d5" ref-type="bibr" id="ID31281a11-06a6-4f08-aed3-92fe8d75e3e8">Ram&#237;rez et al., 2012</xref>) con base en la visualizaci&#243;n de los componentes naturales del Estado (con apoyo del MDT, r&#237;os, cuerpos de agua, vegetaci&#243;n, morfolog&#237;a del relieve y modelo altitudinal). La <xref rid="fig3" ref-type="fig">Figura 3</xref>, muestra las etapas del proceso metodol&#243;gico.</p>
      <p>Actualizadas las unidades inferiores de la tipolog&#237;a (Clases, Subclases, Tipos y Grupos de paisajes f-g) se inicia la distinci&#243;n de las unidades inferiores de la RFG; se establece el nivel de Subprovincias al interior de las Provincias; para distinguirlas se tomaron en cuenta los &#237;ndices diagnostico que les definen: Asociaci&#243;n de clases y subclases de Paisaje f-g de la Tipolog&#237;a, predominio de megaformas de relieve y comunidad espacial. El an&#225;lisis de dichos &#237;ndices permiti&#243; observar una correspondencia con las Subprovincias de la clasificaci&#243;n fisiogr&#225;fica elaborada por INEGI (<xref rid="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6" ref-type="bibr" id="ID80197983-5700-41b9-a7d3-1c140db6cdea">Qui&#241;ones, 1987</xref>), sin embargo se establecen las mismas seg&#250;n los l&#237;mites de las subclases de paisaje en el mapa tipol&#243;gico.</p>
      <p>Posteriormente se establecieron los Distritos f-g al interior de las Subprovincias f-g, &#233;stos se delimitaron a partir de los &#237;ndices diagn&#243;stico que les identifican: Asociaci&#243;n de tipos de Paisaje (Tipolog&#237;a), asociaci&#243;n de tipos de clima, de macroformas del relieve y comunidad espacial.</p>
      <p>Finalmente se delimitaron las Regiones f-g, representan el nivel inferior de la taxonom&#237;a de la RFG, &#233;stas se definen por medio de los &#237;ndices diagn&#243;stico que les identifican: Asociaci&#243;n de Grupos de paisaje (Tipolog&#237;a), de mesoformas del relieve, de subtipos de clima y comunidad espacial.         </p>
      <p>Del proceso anterior se obtuvieron las Subprovincias, los Distritos y las Regiones f&#237;sico-geogr&#225;ficas sobre las cuales se estableci&#243; el territorio de Michoac&#225;n. Sin embargo, es necesario aclarar que la descripci&#243;n que se realiza de las unidades de la RFG se hace solamente al interior del l&#237;mite pol&#237;tico-administrativo del Estado. </p>
      <p>Dada la coincidencia espacial (no con limites similares) de las Subprovincias f-g, con las Subprovincias fisiogr&#225;ficas de la clasificaci&#243;n de INEGI (<xref rid="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6" ref-type="bibr" id="ID0a714c5a-1cbd-471a-a682-32dba8b5b45a">Qui&#241;ones, 1987</xref>), se decidi&#243; mantener la nomenclatura y n&#250;meros de identificaci&#243;n de estas &#250;ltimas. Con base en lo anterior, la (<xref ref-type="table" rid="tbl2">Tabla 2</xref>) muestra el n&#250;mero de la clasificaci&#243;n que le corresponde a cada Provincia y Subprovincia f-g.</p>
    -->
      <!--
      <table-wrap id="tbl2" position="float">
      <label>Table 2.</label>
      <caption>
      <title>Nomenclatura para las Provincias y Subprovincias f-g de Michoacán</title>
      </caption>
      <table frame="box" rules="groups" border="1">
        <thead>
        <tr>
        <th rowspan="1" colspan="1">Provincias</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Subprovincias</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Clasificación</th>
        </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td rowspan="4" colspan="1" align="center">ENT (X)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Depresión de Chapala (53)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(X.53)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Mil Cumbres  (55)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(X.55)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Neovolcánica Tarasca (58)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(X.58)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Sierras y Bajíos Michoacanos (54)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(X.54)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3" colspan="1" align="center">SMS (XII)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Cordillera costera del Sur (66)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(XII.66)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Costas del Sur (73)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(XII.73)</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Depresión del Balsas (67)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">(XII.67)</td>  
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      </table-wrap>
    -->

      <table-wrap id="tbl2" position="float">
      <label>Tabla 2</label>
      <caption>
      <title>Índices diagnóstico de las unidades inferiores de la Regionalización Físico Geográfica de México (Bollo et al. 2015)</title>
      </caption>
      <table frame="box" rules="groups" border="1">
        <thead>
        <tr>
        <th rowspan="1" colspan="1">Subprovincia</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Distrito</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Región</th>
        </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1.Asociación de clases y subclases de Paisaje (Grupos y subgrupos de clima).</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1. Asociación de tipos de Paisaje. (Similares características bioclimáticas).</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1. Asociación de grupos de Paisaje. </td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Predominio de megaformas de relieve (asociación de tipos morfoestructurales) </td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Asociación de tipos de clima</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Asociación de mesoformas del relieve.</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Comunidad espacial</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Asociación de macroformas del relieve predominio de un tipo morfoestructural</td> 
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Asociación de subtipos de clima.</td> 
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3" colspan="1" align="center"></td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">4. Comunidad espacial</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>  
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      </table-wrap>

      <table-wrap id="tbl3" position="float">
      <label>Tabla 3</label>
      <caption>
      <title>Índices diagnóstico aplicados en tres niveles taxonómicos de la RFG (Subprovincia, Distrito y Región), en unidades pertenecientes a la Subprovincia f-g Neovolcánica Tarasca (X.58) </title>
      </caption>
      <table frame="box" rules="groups" border="1">
        <thead>
        <tr>
        <th rowspan="1" colspan="1">Subprovincia</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Distrito</th>
        <th rowspan="1" colspan="1">Región</th>
        </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Índices Diagnóstico:</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1.Asociación de clases y subclases de Paisaje (Grupos y subgrupos de clima).</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1. Asociación de tipos de Paisaje. (Similares características bioclimáticas).</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">1. Asociación de grupos de Paisaje. </td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Predominio de megaformas de relieve (asociación de tipos morfoestructurales) </td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Asociación de tipos de clima</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">2. Asociación de mesoformas del relieve.</td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Comunidad espacial</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Asociación de macroformas del relieve predominio de un tipo morfoestructural</td> 
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">3. Asociación de subtipos de clima.</td> 
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">4. Comunidad espacial</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>  
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Neovolcánica Tarasca (X.58)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Uruapan – Cerro Tancítaro – Lago de Pátzcuaro (X.58.B)</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Uruapan – Pátzcuaro – Meseta Purépecha (X.58.B.a)</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Clase predominante de paisaje f-g</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Tipo predominante de paisajes f-g</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Grupo predominante de paisaje f-g</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">A2Montañas, lomeríos, piedemontes y planicies en climas húmedos templados.</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">A2.IV.2 Lomeríos volcánicos y tectónico-volcánicos, en rocas extrusivas básicas, en clima templado, con bosque de coníferas y latifoliadas y áreas no forestales1, sobre Andosol y Leptosol.</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">A2.IV.2.32 Lomeríos volcánicos constituidos por rocas extrusivas básicas en clima templado húmedo a subhúmedo, con bosque de pino-encino y áreas no forestales, sobre Andosol, Leptosol, y Luvisol.</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Subclase de paisajes f-g </td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Macroformas del relieve</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Mesoformas del relieve</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">A2.IV Lomeríos volcánicos y tectónico-volcánicos en climas templados.</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Sierras de Comanja, Quiroga, Nahuatzen, Paracho, Tancítaro, Patamban, Acuitzio, del Tigre y de Tingambato</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Lomeríos y montañas, Cerro San Miguel</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">Megaformas del relieve</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">29 Corresponde a Sierras y Bajíos Michoacanos, Bajío Guanajuatense y Depresión de Chapala</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center">30 Corresponde a Llanuras y Sierras de Querétaro e Hidalgo, Mil cumbres, Escarpa Limítrofe del Sur y Sierra Neovolcánica Tarasca</td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
            <td rowspan="1" colspan="1" align="center"></td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      </table-wrap>

      <!--

      <p>Para identificar los Distritos f-g se consideran letras may&#250;sculas, para las Regiones f-g se asignan letras min&#250;sculas. La nomenclatura en la clasificaci&#243;n queda como se muestra en el siguiente ejemplo:</p>
      <p>
        <italic>Provincia Subprovincia</italic>
      </p>
    -->
    <!--
      <sec>
        <title><bold>(X. 58. A. a)</bold> Tomend&#225;n - Cerro Jalpa - Presa Cerrito Colorado</title>
        <p>Los nombres de cada unidad f-g se determinan a partir de:</p>
        <p>&#61607;	Localidad administrativa de mayor superficie </p>
        <p>&#61607;	Localidad administrativa con el mayor n&#250;mero de habitantes </p>
        <p>&#61607;	Rasgo orogr&#225;fico de mayor altitud </p>
        <p>&#61607;	Otros rasgos geogr&#225;ficos, hidrol&#243;gicos y culturales de importancia </p>
      </sec>
    -->
    </sec>
    <sec>
      <title>Diseño del mapa</title>
      <p>Aunque en el mapa se encuentren representadas las unidades de la RFG al 100% de su superficie, los porcentajes referidos a los elementos físico-geográficos que las constituyen y las características vinculadas a cada una de las unidades, corresponden únicamente al área que ocupa el Estado de Michoacán, se tomó esa decisión con base en la posible utilización de la RFG en la gestión y planeamiento del territorio, que se fundamenta siempre en límites territoriales de cada Entidad o municipio. </p>

      <p>Por otro lado, las unidades externas al límite político administrativo de Michoacán, se muestran únicamente para ilustrar el contexto general, sin embargo no han sido estudiadas a profundidad, ya que el presente trabajo se enfoca particularmente a las unidades dentro de dicho límite. </p>

      <!--
      <p>Para la RFG de Michoac&#225;n se integraron, revisaron, organizaron, corrigieron y homologaron diferentes bases de datos, obteniendo como resultado: 2 Provincias, 7 Subprovincias, 17 Distritos y 36 Regiones f-g (<xref rid="tbl3" ref-type="table">Tabla 3</xref>; <xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>).</p>
      <p>Cabe mencionar que al norte de la Provincia f-g ENT existen superficies que aunque son parte de Michoac&#225;n, paisaj&#237;sticamente pertenecen a otras Subprovincias (Baj&#237;o Guanajuatense, Llanuras y Sierras de Quer&#233;taro e Hidalgo y Lagos y Volcanes del An&#225;huac) que no han sido estudiadas a&#250;n, por lo que no se tomaron en cuenta en la RFG; abarcan 709.21 km2 del Estado y forman parte de los municipios de Angamacutiro, Contepec, Epitacio Huerta, Jos&#233; Sixto Verduzco, Maravat&#237;o y Puru&#225;ndiro.</p>
      -->
      <table-wrap id="tbl4" position="float">
      <label>Tabla 4</label>
      <caption>
      <title>Subprovincias, Distritos y Regiones f-g de la Provincia ENT en Michoacán</title>
      </caption>
      <table frame="box" rules="groups">
        <thead>
          <tr>
            <th></th>
            <th>Subprovincia</th>
            <th>Distritos</th>
            <th>Regiones</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          <tr>
            <td rowspan="16">ENT(X)</td>
            <td rowspan="2">Depresión de Chapala (X.53)3450.08 km2</td>
            <td rowspan="1">La Ciénega de Chapala - Lago de Chapala (X.53.B) 1746.04 km2</td>
            <td rowspan="1">Ocotlán - Zamora de Hidalgo  Cerro el Encinal – Valle de Zamora (X.53.B.d) 1746.04 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Sierra El Tigre - Barranca Verde -  Sierra de Pajacuarán (X.53.D) 1704.04 km2</td>
            <td rowspan="1">Cotija de la Paz - Cerro la Caja - Presa San Juanico (X.53.D)  1704.04 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="5">Sierras y Bajíos Michoacanos (X.54)5963.39 km2</td>
            <td rowspan="2">La Piedad.- Cerro la Joya - Río Lerma (X.54.A) 1417.55 km2</td>
            <td rowspan="1">La Piedad -  Numarán – La Mesa de Acuitzio (X.54.A.a) 437.65 km2 </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Puruándiro – Villachuato  - Cerro la Joya (X.54.A.b) 979.9 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3">Morelia - Cerro la Leonera - Lago de Cuitzeo (X.54.B) 4545.84 km2</td>
            <td rowspan="1">Purépero – Tangancícuaro – Cerro la Beata (X.54.B.a) 1603.45 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Zacapu – Cerro la Leonera – Ciénega de Zacapu (X.54.B.b) 1694.71 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Morelia – Queréndaro – Lago de Cuitzeo (X.54.B.c) 1247.68 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="6">Mil Cumbres (X.55)6283.56 km2</td>
            <td rowspan="2">Zinapécuaro – Cuitareo – Cerro de en medio – Sierra de Mil Cumbres (X.55.A) 3746.87  km2</td>
            <td rowspan="1">Zinapécuaro – San Nicolás Obispo – Cerro de Enmedio (X.55.A.a) 2822.37 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Villa Madero – San Antonio Villalongín – Cerro el Guanil (X.55.A.b) 924.5 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="4">Zitácuaro - Cerro Prieto - Santuario de la Mariposa Monarca (X.55.B)2536.69  km2</td>
            <td rowspan="1">Ciudad Hidalgo – Maravatío – Presa Tepuxtepec (X.55.B.a) 989.79 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Tlalpujahua – Cerro el Gallo – Parque Nacional Rayón (X.55.B.b) 253.44 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Tuxpan – San Felipe – Cerro Zirahuato (X.55.B.c) 639.54 253.44 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Zitácuaro – Angangueo – Cerro Prieto – Santuario de la Mariposa Monarca  (X.55.B.d) 653.92 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="3">Neovolcánica Tarasca (X.58)</td>
            <td rowspan="2">Los Reyes - Cerro San Miguel -  Escarpe limítrofe (X.58.A) 3540.2 km2</td>
            <td rowspan="1">Tomendán - Cerro Jalpa - Presa Cerrito Colorado (X.58.A.a) 1425.73 km2</td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Tacámbaro – Tecario - Río Cupatitzio (X.58.A.b) 2114.47 km2 </td>
          </tr>
          <tr>
            <td rowspan="1">Uruapan -  Cerro Tancítaro - Lago de Pátzcuaro (X.58.B) 7070.82 km2</td>
            <td rowspan="1">Uruapan – Pátzcuaro -Meseta Purépecha (X.58.B.a) 7070.82 km2</td>
          </tr>
          <!-- Aqui empieza la continuación de la tabla-->	
          <tr>
          	<td rowspan="20"> Sierra Madre del Sur(XII)</td>
          	<td rowspan="11">Cordillera Costera del Sur (XII.66) 20682.4 km2</td>
          	<td rowspan="2">Aguililla - Cerro Vaca Pinta - Puerto el  Zorrillo (XII.66.A) 5439.86 km2</td>
          	<td rowspan="1">Ixtlahuacán - Cerro Las Morenas (XII.66.A.a) 978.61 km2 </td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Aguililla - Cerro Vaca Pinta (XII.66.A.b) 4461.25 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="2">Arteaga - Cerro La Magueyera  (XII.66.B) 5606.61 km2</td>
          	<td rowspan="1">Arteaga - Cerro El Capulín (XII.66.B.a) 5130.39 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">El Fresnal - Cerro La Magueyera (XII.66.B.b) 476.22 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="2">La Huacana - Sierra El Coco - Presa Infiernillo  (XII.66.C) 6490.61 km2</td>
          	<td rowspan="1">La Huacana - Presa Infiernillo (XII.66.C.a) 4534.49 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Poturo - Cerro Pino Alto (XII.66.C.b) 1956.12 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="3">Tamazula de Gordiano - Sierra Lalo - Presa Chilatán  (XII.66.H) 434.98 km2</td>
          	<td rowspan="1">Tamazula de Gordiano - Sierra Lalo (XII.66.H.b) 197.34 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Jilotlán de Dolores - Cerro Las Ollas (XII.66.H.c) 202.91 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">El Terrero - Presa Chilatán (XII.66.H.d) 34.73 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="2">Apatzingán - Cerro Buenavista Tomatlán - Depresión del Tepalcatepec  (XII.66.I) 2710.34 km2</td>
          	<td rowspan="1">Tepalcatepec - Cenobio Moreno - Río Grande (XII.66.I.a) 1752.6 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Nueva Italia - El Ceñidor (x|XII.66.I.b) 957.74 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="5">Depresión del Balsas (XII.67) 6415.47 km2</td>
          	<td rowspan="2">Cuitareo - Cerros Grande - Azul (XII.67.A) 2631.52 km2</td>
          	<td rowspan="1">Nocupétaro - Cerro de Mariana (XII.67.A.a) 1420.79 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Cuitareo - Cerro Grande (XII.67.A.b) 1210.73 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="2">Ciudad Altamirano - Cerro Terreros Blancos (XII.67.B) 3381.63 km2</td>
          	<td rowspan="1">Ciudad Altamirano - Cerro El Alacrán (XII.67.B.a) 686.02 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Bejucos - Cerro Terreros Blancos - Presa El Gallo (XII.67.B.b) 2695.61 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Taxco de Alarcón - Volcán El Molcajete (XII.67.C) 402.32 km2</td>
          	<td rowspan="1">Luvianos - Sierra Nanchititla (XII.67.C.a) 402.32 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="4">Costas del Sur (XII.73) 4180.99 km2</td>
          	<td rowspan="4">Tecomán - Lázaro Cárdenas - Cerro La Mancira (XII.73.A)4180.99 km2</td>
          	<td rowspan="1">Tecomán - Cerro De Ortega (XII.73.A.a) 147.77 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Aquila - Cerro La Mancira (XII.73.A.b) 2478.5 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Caleta de Campos - Cerro Razo (XII.73.A.c) 849.53 km2</td>
          </tr>
          <tr>
          	<td rowspan="1">Lázaro Cárdenas - Cerro Las Ollas (XII.73.A.d) 705.19 km2 </td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      </table-wrap>

      <!--

      <p>La SMS es la Provincia f-g de mayor superficie en Michoac&#225;n, donde abarca el 35.5% (<xref rid="tbl3" ref-type="table">Tabla 3</xref>; <xref rid="fig4" ref-type="fig">Figura 4</xref>). Aqu&#237; la Subprovincia f-g de mayor extensi&#243;n territorial es la Cordillera Costera del Sur, que cuenta con 20682.4 km2 (66.1% de la unidad) (<xref rid="fig7" ref-type="fig">Figura 7</xref>). <xref rid="fig5" ref-type="fig">Figura 5</xref>). Se integra por 3 Subprovincias, 9 Distritos y 20 Regiones (</p>
      <p>El Distrito f-g de mayor tama&#241;o al interior de Michoac&#225;n es Uruapan &#8211; Cerro Tanc&#237;taro &#8211; Lago de P&#225;tzcuaro (X.58.B) con 7070,82 km2 lo que representa el 12.1% del Estado; forma parte del ENT y de la Subprovincia f-g Neovolc&#225;nica Tarasca (X.58). Debido a la homogeneidad de las caracter&#237;sticas naturales de este Distrito f-g no fue posible su delimitaci&#243;n en dos taxones con caracter&#237;sticas diferentes entre s&#237;, por lo que representa a su vez una Regi&#243;n f-g con las mismas caracter&#237;sticas que dicho Distrito.</p>
      <p>La segunda Regi&#243;n f-g, con caracter&#237;sticas propias, que abarca mayor &#225;rea en Michoac&#225;n es Arteaga &#8211; Cerro El Capul&#237;n (XII.66.B.a), con 5130.39 km2, el 8.8% del Estado. </p>
      <p>Las unidades de la RFG integran elementos naturales que componen cada uno de los paisajes; se diferencian elementos como geolog&#237;a, relieve, clima, cobertura de vegetaci&#243;n, edafolog&#237;a e hidrograf&#237;a.</p>
      <p>Con la descripci&#243;n en extenso de las unidades de la RFG para Michoac&#225;n, se prepara un libro que caracteriza cada uno de los paisajes con los elementos naturales que los constituyen. Este libro estar&#225; bajo la Direcci&#243;n General de Publicaciones y Fomento Editorial del Centro de Investigaciones en Geograf&#237;a Ambiental de la UNAM. Ser&#225; una herramienta &#250;til en el conocimiento geogr&#225;fico de la Entidad y puede ser la base para otros trabajos de investigaci&#243;n enfocados en la gesti&#243;n y planeamiento del territorio, as&#237; como en investigaciones geogr&#225;ficas b&#225;sicas de caracterizaci&#243;n y descripci&#243;n del Estado o porciones m&#225;s detalladas del mismo.</p>
    -->
    </sec>
    <sec>
      <title>Conclusiones</title>
      <p>La Regionalización Físico Geográfica es un procedimiento de diferenciación y cartografía de unidades de paisaje con un enfoque lógico, sistémico e integrador; los índices diagnóstico que definen cada nivel de la taxonomía, explican de manera clara la diferenciación de individuos físico-geográficos; el enfoque técnico-analítico de la distinción de las unidades espaciales utilizado, estudia el territorio a través de las regularidades de diferenciación espacial, propiedades y dinámica de los paisajes; lo que permitió establecer una nueva diferenciación espacial del territorio de Michoacán.</p>
      <p>Los índices diagnóstico aplicados en la distinción de las unidades de paisaje, conforman la guía principal de esta clasificación, definen con claridad los criterios que corresponden a cada nivel en la taxonomía para la identificación de las unidades y permiten el reconocimiento de la interrelación de los elementos naturales que componen los paisajes en cada nivel.</p>
      <p>El sistema taxonómico utilizado se forma por unidades espaciales anidadas en siete niveles, permitiendo la cartografía de uno o varios de estos niveles. En el Mapa resultado se cartografían tres niveles taxonómicos que agrupan 36 Regiones, 17 Distritos y 7 Subprovincias físico-geográficas.</p>
      <p>En razón de lo expuesto, la aplicación de esta metodología en Michoacán, deja un importante y actual marco de la Geografía Física del territorio, no solo para la descripción y el conocimiento de los elementos que constituyen los componentes naturales y unidades de paisaje en el territorio, sino también para investigaciones posteriores relacionadas con el ordenamiento ambiental, la evaluación, el aprovechamiento sustentable, la restauración o la protección y conservación de los paisajes.</p>
      <p>En este tenor, la RFG continuará para el resto del territorio de México, ya que la base de su delimitación (Tipología de los paisajes f-g) está lista para todo el País y los insumos para su actualización se encuentran en diversos inventarios de cartografía digital pertenecientes a las múltiples instituciones encargadas de generar información cartográfica temática y topográfica para México.</p>

      <!--
      <p>Esta clasificaci&#243;n es un procedimiento de diferenciaci&#243;n y cartograf&#237;a de unidades de paisaje que sigue un enfoque l&#243;gico, sist&#233;mico e integrador.</p>
      <p>La RFG de Michoac&#225;n puede y debe continuar para el resto del territorio de M&#233;xico, ya que la base de su delimitaci&#243;n (Tipolog&#237;a de los paisajes f-g) est&#225; lista para todo el Pa&#237;s y los insumos para su actualizaci&#243;n se encuentran en la base de la cartograf&#237;a digital de INEGI. </p>
      <p>El enfoque t&#233;cnico-anal&#237;tico de las unidades espaciales permite estudiar el territorio a trav&#233;s de las regularidades de diferenciaci&#243;n espacial, propiedades y din&#225;mica de los paisajes y procesos de transformaci&#243;n que se vinculan directamente con las actividades humanas.</p>
      <p>Una de las posibles desventajas en su elaboraci&#243;n es el manejo de los SIG, herramienta b&#225;sica para la distinci&#243;n de las unidades f-g, as&#237; como la supervisi&#243;n del experto. Sin embargo, la distinci&#243;n de las unidades de la RFG permite la evaluaci&#243;n mediante el an&#225;lisis espacial de estos individuos f-g a diferentes niveles en la escala Regional, por lo que su utilidad y su aporte puede estar en diferentes &#225;mbitos de la evaluaci&#243;n del territorio, del estado del medio ambiente, en el an&#225;lisis del potencial natural y/o tur&#237;stico, en el manejo de unidades ambientales en los ordenamientos ecol&#243;gicos y territoriales, entre otros.</p>
      <p>Con la integraci&#243;n de informaci&#243;n socioecon&#243;mica o sociocultural a las unidades de la RFG, se llega a la Regionalizaci&#243;n Geoecol&#243;gica del territorio, donde el an&#225;lisis se centra adem&#225;s en los usos y apropiaciones, as&#237; como en el grado de modificaci&#243;n del paisaje.</p>
    -->
    </sec>
    <sec>
      <title>Software</title>
      <p>El software utilizado es ArcGis 10.1.</p>
    </sec>
    <sec>
      <title>Agradecimientos</title>
      <p>Se agradece el apoyo de CONACYT, como la institución que brinda la beca de posgrado (Número de apoyo 362135); a la UNAM, al Posgrado en Geografía y particularmente al CIGA, como el centro donde se realiza la tesis de Doctorado; la colaboración del Dr. Alberto Ortíz Rivera y el Mtro. Rodolfo Ruíz López en la elaboración de la RFG para Guerrero y Jalisco, respectivamente, como precedente para la RFG de Michoacán; el apoyo en campo de la Dra. Sara Barrasa, del Dr. Iván Franch Pardo, de la Mtra. Ayesa Martínez Serano, del Dr. J.M Mateo Rodríguez y de la Lic. Diana Chávez. Muy particularmente al Dr. Manuel Bollo por guiar este proyecto y prestarle toda la atención y el apoyo necesarios. </p>

      <fig id="fig1" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_1.png" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 1</label>
          <caption>
            <p>Unidades superiores de la Regionalización Físico Geográfica de México a las que pertenece el estado de Michoacán. Fuente: Elaboración propia con base en Bollo et al. (2015).</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
      <fig id="fig2" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_2.png" id="IDa25d6734-b8cd-4e5b-8a2b-a1c8eb85fe00" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 2</label>
          <caption>
            <p>Relación entre las unidades taxonómicas de la Tipología y Regionalización de los paisajes físico - geográficos del nivel Regional.</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
      <fig id="fig3" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_3.png" id="ID64d4e929-0170-47ad-a785-97d9e713532c" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 3</label>
          <caption>
            <p>Proceso metodológico para la distinción de las unidades inferiores de la RFG para el estado de Michoacán.</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
      <fig id="fig4" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_4.png" id="ID8f045401-d3ce-4241-b5fa-0fd2eb269444" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 4</label>
          <caption>
            <p>Mapa de las unidades inferiores de la Regionalización Físico Geográfica de Michoacán de Ocampo.</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
      <!-- Intento por ver que hace con un PDF.
        <fig id="fig4_2" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.88/images_articles/article01/mapa.pdf" id="ID8f045401-d3ce-4241-b5fa-0fd2eb269444" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 4</label>
          <caption>
            <p>Mapa de la RFG Michoac&#225;n de Ocampo en pdf.</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>-->
      <fig id="fig5" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_5.png" id="ID8f045401-d3ce-4241-b5fa-0fd2eb269444" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 5</label>
          <caption>
            <p>Superficie en porciento que ocupan las Subprovincias físico-geográficas del Eje Neovolcánico Transmexicano en el estado de Michoacán</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
      <fig id="fig6" position="float" orientation="portrait">
        <graphic xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="http://132.248.14.208/html/images_articles/espinoza/Espinoza_Figura_6.png" id="ID385a1acc-c87d-43fd-962a-29ec84fbac3f" position="float" orientation="portrait" xlink:type="simple">
          <label>Figura 6</label>
          <caption>
            <p>Superficie en porciento que ocupan las Subprovincias físico-geográficas de la Sierra Madre del Sur en el estado de Michoacán</p>
          </caption>
        </graphic>
      </fig>
    </sec>
    <!--
    <sec>
      <title>Diseño del mapa</title>
      <p>Todas las capas de informaci&#243;n se trabajaron con las siguientes el siguiente sistema de referencia:</p>
      <p>Proyecci&#243;n: C&#243;nica Conforme de Lambert</p>
      <p>Datum: North American 1927</p>
      <p>Unidades: Metros</p>
      <p>Las capas de curvas de nivel, r&#237;os, localidades y cuerpos de agua, se obtuvieron del conjunto de informaci&#243;n topogr&#225;fica digital por entidad Federativa de INEGI, 2016, a escala 1:250 000, serie IV, para los estados de Michoac&#225;n de Ocampo, Jalisco, Guerrero, Colima, Guanajuato y Estado de M&#233;xico.</p>
      <p>La capa de vegetaci&#243;n y uso de suelo, se tom&#243; de la serie V de INEGI a escala 1:250 000. </p>
      <p>Las capas de l&#237;mites estatales se tomaron del Marco Geoestad&#237;stico Nacional de INEGI.</p>
      <p>Se tom&#243; como base el &#8220;Mapa de Paisajes f&#237;sico-geogr&#225;ficos del Estado de Michoac&#225;n&#8221; a escala 1:250 000 (<xref rid="IDa8c7ee43-3237-4170-b74f-13631f74630b" ref-type="bibr" id="ID37259f01-a453-4805-b1ca-8cd0223ca809">Ram&#237;rez et al., 2012</xref>). </p>
      <p>El mapa original tiene una escala de 1:500 000, sin embargo, para una mejor visualizaci&#243;n de las unidades de la RFG, se elabor&#243; el mapa a escala 1:750 000, con base en las dimensiones que establece la revista, en este caso se estableci&#243; como medida de salida, la hoja A0 (84.1 x 118.9 cm). </p>
      <p>Las caracter&#237;sticas f&#237;sico-naturales de cada unidad se encuentran vinculadas en un campo de la base de datos, a trav&#233;s de la nomenclatura de las unidades, es decir por medio del c&#243;digo de identificaci&#243;n de cada unidad.</p>
      <p>En la vista del mapa &#250;nicamente aparecen las localidades y la toponimia que aparece en la leyenda, esto para no saturar de informaci&#243;n el mapa. Se distinguen tambi&#233;n los r&#237;os, presas y cuerpos de agua que aparecen en la leyenda y algunos otros de importancia en el territorio.</p>
      <p>Existen superficies al norte del Michoac&#225;n, que se encuentran vac&#237;as de informaci&#243;n ya que no corresponden morfol&#243;gicamente a las unidades al interior del Estado.</p>
      <p>Aunque en el mapa se encuentren representadas las unidades de la RFG al 100% de su superficie, las caracter&#237;sticas vinculadas a cada una de ellas, corresponden &#250;nicamente a los limites pol&#237;tico administrativos de Michoac&#225;n, se tom&#243; esa decisi&#243;n con base en la posible utilizaci&#243;n de la RFG en la gesti&#243;n y planeamiento del territorio, que se fundamenta siempre en l&#237;mites territoriales de cada Entidad o municipio. </p>
    </sec>
  -->
    <sec sec-type="supplementary-material">
      <title>Visualizador</title>
      <supplementary-material id="map" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
        xlink:title="local_file" xlink:href="http://132.248.14.208/html/visualizador_mapas/terra_digitalis/regionalizacion-michoacan.php"
        mimetype="application/html">
      <object-id pub-id-type="doi">10.7554/eLife.21900.021</object-id>
        <label>Mapa Interactivo</label>
        <caption>
          <title>La regionalización</title>
          <p>
            <bold>DOI:</bold>
            <ext-link ext-link-type="doi" xlink:href="10.7554/eLife.21900.021">http://dx.doi.org/10.7554/eLife.21900.021</ext-link>
          </p>
        </caption>
      <media mime-subtype="php" mimetype="application" xlink:href="http://132.248.14.208/html/visualizador_mapas/terra_digitalis/regionalizacion-michoacan.php"/>
    </supplementary-material>
    </sec>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <ref id="IDcef849d3-58bc-41e0-aa3c-8ae99c006239">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Alcorta</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Esquema geogr&#225;fico de M&#233;xico, en Caminos de M&#233;xico. Atlas Goodrich, Euzkadi</source>
          <date>
            <year>1964</year>
          </date>
          <publisher-loc>None</publisher-loc>
          <publisher-name>S. A., Compa&#241;&#237;a Hulera Euzkadi</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Alcorta, R., 1964, Esquema geogr&#225;fico de M&#233;xico, en Caminos de M&#233;xico. Atlas Goodrich, Euzkadi: M&#233;xico Distrito Federal: S. A., Compa&#241;&#237;a Hulera Euzkadi. 1-2-->
      <ref id="ID692a2985-3ad4-45b0-bdf9-1e13f65e47e1">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>&#193;lvarez</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Provincias fisiogr&#225;ficas de la Rep&#250;blica Mexicana</article-title>
          <source>Boletín de la Sociedad Geológica de México</source>
          <date>
            <year>1961</year>
          </date>
          <volume>24</volume>
          <issue>2</issue>
          <fpage>5</fpage>
          <lpage>20</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--&#193;lvarez, M., 1961, Provincias fisiogr&#225;ficas de la Rep&#250;blica Mexicana, Bolet&#237;n de la Sociedad Geol&#243;gica de M&#233;xico, 24 (2): 5-20-->
      <ref id="ID78355fc9-23a5-4ac9-a56c-afffe088465c">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Barajas</surname>
              <given-names>L.V</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Carrillo</surname>
              <given-names>H</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ch&#225;vez</surname>
              <given-names>O</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Espinoza</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Kushida</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lacy</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lara</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>M&#233;ndez</surname>
              <given-names>N</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Miranda</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Regionalizaci&#243;n Ecol&#243;gica del Territorio, en Serie Cuadernos B&#225;sicos de Ordenamiento Ambiental</article-title>
          <source>Secretar&#237;a de Desarrollo Urbano y Ecolog&#237;a (SEDUE)</source>
          <date>
            <year>1986</year>
          </date>
          <fpage>1</fpage>
          <lpage>21</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Barajas de L.V., Carrillo, H., Ch&#225;vez, O., Espinoza, J., Kushida, M., Lacy, R., Lara, A., M&#233;ndez, N. y Miranda, E., 1986, Regionalizaci&#243;n Ecol&#243;gica del Territorio, en Serie Cuadernos B&#225;sicos de Ordenamiento Ambiental. M&#233;xico: Secretar&#237;a de Desarrollo Urbano y Ecolog&#237;a (SEDUE), M&#233;xico, (4)1-21.-->
      <ref id="IDf88fbbfe-c628-4c8b-ac45-729505941839">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Berg</surname>
              <given-names>L.S</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Ensayo de la divisi&#243;n de Siberia y Turkest&#225;n en regiones paisaj&#237;sticas y morfol&#243;gicas, en D. N</source>
          <date>
            <year>1913</year>
          </date>
          <publisher-loc>Moscú</publisher-loc>
          <publisher-name>Sbornik v chest´</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Berg, L. S., 1913, Ensayo de la divisi&#243;n de Siberia y Turkest&#225;n en regiones paisaj&#237;sticas y morfol&#243;gicas, en D. N. Anuchina (Ed): Sbornik v chest&#180;. 70 &#8211; letia, Sasnae, Mosc&#250;, 167 -180 (en ruso).-->
      <ref id="ID7ad65866-be36-4d55-b4f2-fb0258961f1f">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Bocco</surname>
              <given-names>G</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Mendoza</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Vel&#225;zquez</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Torres</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>La regionalizaci&#243;n geomorfol&#243;gica como una alternativa de regionalizaci&#243;n ecol&#243;gica en M&#233;xico</article-title>
          <source>El caso de Michoacán de Ocampo Investigaciones Geográficas, Investigaciones Geográficas </source>
          <date>
            <year>1999</year>
          </date>
          <volume>40</volume>
          <issue>None</issue>
          <fpage>7</fpage>
          <lpage>22</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Bocco, G., Mendoza, M., Vel&#225;zquez, A. y Torres, A., 1999, La regionalizaci&#243;n geomorfol&#243;gica como una alternativa de regionalizaci&#243;n ecol&#243;gica en M&#233;xico. El caso de Michoac&#225;n de Ocampo Investigaciones Geogr&#225;ficas, Investigaciones Geogr&#225;ficas (Mx), 40, 7-22. -->
      <ref id="ID0709851a-76b2-4954-b3c8-207f8a4ae1ff">
        <mixed-citation>http://132.248.26.130/N1/regionalizacion-michoacan.php</mixed-citation>
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Bollo-Manent</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Hernández-Santana</surname>
              <given-names>J. R.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Priego-Santander</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Zaragoza-Álvarez</surname>
              <given-names>R. A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ortíz-Rivera</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Espinoza-Maya</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ruíz-López</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Una propuesta de Regionalización físico-geográfica de México</source>
          <date>
            <year>2015</year>
          </date>
          <publisher-loc>Morelia, México</publisher-loc>
          <publisher-name>Centro de Investigaciones en Geografía Ambiental (CIGA)</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ID6ce41c38-8645-42c8-b435-7ac6682fb13b">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cuanalo</surname>
              <given-names>C.H.E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Provincias, regiones y subregiones terrestres de M&#233;xico</source>
          <date>
            <year>1989</year>
          </date>
          <publisher-loc>México</publisher-loc>
          <publisher-name>Colegio de Posgraduados, Chapingo</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Cuanalo, de la C.H.E., 1989, Provincias, regiones y subregiones terrestres de M&#233;xico. M&#233;xico: Colegio de Posgraduados, Chapingo, M&#233;xico, 624 pp.-->
      <ref id="IDacd0c4da-de61-4203-ae52-22e322ed871c">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Isachenko</surname>
              <given-names>A.G</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>La Geograf&#237;a del Paisaje y la regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica</source>
          <date>
            <year>1991</year>
          </date>
          <publisher-loc>Moscú</publisher-loc>
          <publisher-name>Educación Superior, Moscú</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Isachenko, A. G., 1991, La Geograf&#237;a del Paisaje y la regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica, Educaci&#243;n Superior, Mosc&#250;, 370 pp. (En ruso).-->
      <ref id="ID438e9540-d73e-4364-9853-2d9b1543db78">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mateo</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Apuntes de Geograf&#237;a de los Paisajes</source>
          <date>
            <year>1984</year>
          </date>
          <publisher-name>Imprenta Voisin</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Mateo, J., 1984, Apuntes de Geograf&#237;a de los Paisajes, Imprenta Voisin, 470 pp.-->
      <ref id="ID63d0fe67-901d-4ab4-9739-185aa7ffd65c">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mateo</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Regionalizaci&#243;n F&#237;sico Geogr&#225;fica de Am&#233;rica Central y el Caribe, en Nuevo Atlas Nacional de Cuba</source>
          <date>
            <year>1989</year>
          </date>
          <publisher-loc>Cuba - España</publisher-loc>
          <publisher-name>RHEA Consultores - Instituto de Geografía</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Mateo, J., 1989, Regionalizaci&#243;n F&#237;sico Geogr&#225;fica de Am&#233;rica Central y el Caribe, en Nuevo Atlas Nacional de Cuba, Cuba - Espa&#241;a: RHEA Consultores - Instituto de Geograf&#237;a.-->
      <ref id="ID0b98e64f-8298-4292-826b-2607019ab5d5">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mateo</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Geoecolog&#237;a de los Paisajes: Bases para la Planificaci&#243;n y Gesti&#243;n Ambiental. Universidad de la Habana</source>
          <date>
            <year>2002</year>
          </date>
          <publisher-loc>Cuba</publisher-loc>
          <publisher-name>Universidad de la Habana, Ministerio de Educación Superior (MES)</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Mateo, J., 2002, Geoecolog&#237;a de los Paisajes: Bases para la Planificaci&#243;n y Gesti&#243;n Ambiental. Universidad de la Habana, Ministerio de Educaci&#243;n Superior (MES), Cuba, 205 pp.-->
      <ref id="IDb35c706d-5a35-4d65-9125-3b83d5ddd192">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mateo</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Da Silva</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Cavalcanti</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Geoecolog&#237;a de los Paisajes</source>
          <date>
            <year>2004</year>
          </date>
          <publisher-loc>Brasil, Fortaleza</publisher-loc>
          <publisher-name>Universidad Federal do Ceará (UFC)</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ID772dead1-e9c4-411c-842a-702d49ba3f49">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mateo</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Da Silva</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>La Geoecología del Paisaje, como fundamento para el análisis ambiental</article-title>
          <source>Revista Electrónica do Prodema (REDE)</source>
          <date>
            <year>2008</year>
          </date>
          <volume>1</volume>
          <issue>1</issue>
          <fpage>77</fpage>
          <lpage>98</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Mateo, J. y Da Silva, E., 2008, La Geoecolog&#237;a del Paisaje, como fundamento para el an&#225;lisis ambiental. Revista Electr&#243;nica do Prodema (REDE), Fortaleza. 1(1): 77-98, <http://www.revistarede.ufc.br/revista/index.php/rede/article/view/5/5>, Consulta: 28 de septiembre de 2016.-->
      <ref id="ID21ffa3d4-d12d-4642-b60e-10466d347a5a">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Milkov</surname>
              <given-names>F. N.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>El hombre y el Paisaje. Sobre la Geografía de los paisajes antropogénicos</source>
          <date>
            <year>1973</year>
          </date>
          <publisher-name>Ed. Muiscl</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="IDbb7e327d-ad2e-4f47-9dfb-1fbd117e57ae">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Ordoñez</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Physiographic provinces of Mexico</article-title>
          <source>American Association of Petroleum Geologist</source>
          <date>
            <year>1936</year>
          </date>
          <volume>20</volume>
          <fpage>1277</fpage>
          <lpage>1307</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ID08fa45aa-2887-4327-8ca0-a179d43db8ef">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Ord&#243;&#241;ez</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Principales Provincias geogr&#225;ficas y geol&#243;gicas de la Rep&#250;blica Mexicana</article-title>
          <source>Guía del explorador minero</source>
          <date>
            <year>1946</year>
          </date>
          <volume>3</volume>
          <fpage>103</fpage>
          <lpage>142</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Ord&#243;&#241;ez, E., 1946, Principales Provincias geogr&#225;ficas y geol&#243;gicas de la Rep&#250;blica Mexicana, Gu&#237;a del explorador minero, 3,103-142.-->
      <ref id="ID6b03c6ca-9fee-474d-bcf4-0f7002c0041c">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Bollo</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Hern&#225;ndez</surname>
              <given-names>J.R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Priego</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Zaragoza</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ort&#237;z</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Espinoza</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ru&#237;z</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Una propuesta de Regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica de M&#233;xico</source>
          <date>
            <year>2015</year>
          </date>
          <publisher-loc>Morelia, México</publisher-loc>
          <publisher-name>Centro de Investigaciones en Geografía Ambiental (CIGA) y Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM)</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Ort&#237;z, R.A., Bollo, M.M., Hern&#225;ndez, S.J.R., Priego, S.A., 2015, La Regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica del estado de Guerrero, M&#233;xico, Centro de Investigaciones en Geograf&#237;a Ambiental (CIGA) y Universidad Nacional Aut&#243;noma de M&#233;xico (UNAM), Morelia, 157 pp. -->
      <ref id="ID778824e7-2f3b-4d91-a2c1-6647d5ef17e6">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Quiñones</surname>
              <given-names>G. H.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>El sistema fisiográfico de la Dirección General de Geografía</article-title>
          <source>Revista de Geografía</source>
          <date>
            <year>1987</year>
          </date>
          <volume>1</volume>
          <issue>2</issue>
          <fpage>13</fpage>
          <lpage>20</lpage>
        </element-citation>

      </ref>
      <ref id="IDa8c7ee43-3237-4170-b74f-13631f74630b">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Ramírez-Sánchez</surname>
              <given-names>L. G.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Priego-Santander</surname>
              <given-names>A. G.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Bollo-Manent</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Paisajes Físico-Geográficos del estado de Michoacán</source>
          <date>
            <year>2012</year>
          </date>
          <publisher-loc>Morelia, México</publisher-loc>
          <publisher-name>Centro de Investigaciones en Geografía Ambiental (CIGA) y Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM)</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="IDe275898c-6e2b-4606-aaf0-40d64b983875">
        <element-citation publication-type="journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Barajas</surname>
              <given-names>L.V</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Carrillo</surname>
              <given-names>H</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Ch&#225;vez</surname>
              <given-names>O</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Espinoza</surname>
              <given-names>J</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Kushida</surname>
              <given-names>M</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lacy</surname>
              <given-names>R</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lara</surname>
              <given-names>A</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>M&#233;ndez</surname>
              <given-names>N</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Miranda</surname>
              <given-names>E</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Regionalizaci&#243;n Ecol&#243;gica del Territorio, en Serie Cuadernos B&#225;sicos de Ordenamiento Ambiental</article-title>
          <source>Secretar&#237;a de Desarrollo Urbano y Ecolog&#237;a (SEDUE)</source>
          <date>
            <year>1986</year>
          </date>
          <fpage>1</fpage>
          <lpage>21</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Secretar&#237;a de Desarrollo Urbano y Ecolog&#237;a (SEDUE), 1988, Manual de Ordenamiento Ecol&#243;gico del Territorio. Subsecretar&#237;a de Ecolog&#237;a, Direcci&#243;n General de Normatividad y Regulaci&#243;n Ecol&#243;gica, M&#233;xico, Distrito Federal, 356 pp.-->
      <ref id="ID96ecfbc2-f58f-477e-a90f-3dbc444a0905">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Suslov-Serguei</surname>
              <given-names>P</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Geografía Física de la URSS</source>
          <date>
            <year>1947</year>
          </date>
          <publisher-loc>Moscú</publisher-loc>
          <publisher-name>Siglo XX</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="IDa1c6e32e-94a7-4d0e-803c-3f1c3eaab909">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Zaragoza</surname>
              <given-names>A.R.A</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Tipolog&#237;a y regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica de la pen&#237;nsula de Baja California, M&#233;xico</source>
          <date>
            <year>2010</year>
          </date>
          <publisher-loc>None</publisher-loc>
          <publisher-name>None</publisher-name>
        </element-citation>
      </ref>
      <!--Zaragoza, A.R.A., 2010, Tipolog&#237;a y regionalizaci&#243;n f&#237;sico-geogr&#225;fica de la pen&#237;nsula de Baja California, M&#233;xico, Tesis profesional de Maestr&#237;a, Centro de Investigaciones en Geograf&#237;a Ambiental (CIGA) y Universidad Nacional Aut&#243;noma de M&#233;xico (UNAM).-->
    </ref-list>
  </back>
</article>
